%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-19T18:21:35.050Z:
%
% > \part{Redes Neurais}
%
% Partes servem para agrupar conjuntos de capitulos relacionados. 
% Se cada parte da sua monografia possui apenas um capitulo, nao faz sentido usar partes.
%
% ^.
\chapter[Redes Neurais Convolucionais]{Redes Neurais Convolucionais}
\label{ch:neural_nets}

\section{Introdu\c{c}\~ao}

Redes neurais são grupos de neurônios conectados entre si que formam um 
sistema nervoso, tal como o cérebro humano. 
As redes neurais artificiais são abstrações do modelo biológico que
permitem representar os neurônios como unidades simplistas de computação. Nessa
analogia os neurônios artificiais simulam o comportamento dos biológicos ao
acumular os impulsos provenientes de entradas ou de axônios de outros neurônios
até que um certo limite é atingido, esse limite é definido pela função de ativação.
Quando esse limite é atingido o neurônio dispara um impulso por seu axônio que por
sua vez pode estimular outros neurônios ou ser uma saída (veja Figura \ref{fig_neuron}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/neuron.eps}
	\caption{\label{fig_neuron}Neurônio biológico e neurônio artificial generalizado.}
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-16T11:13:16.112Z:
% 
% Use notacao consistente seguindo essas regras: variaveis escalares em italico, vetores em negrito, matrizes com letras maiusculas
% 
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-17T17:41:02.332Z.
\end{figure}

O conceito de artificialmente imitar o comportamento das redes neurais biológicas
já é explorado desde a década de 1940, quando Warren McCulloch e Walter Pitts
modelaram uma simples rede neural usando circuitos elétricos \cite{McCulloch1943}.
Isso gerou uma grande especulação quanto às infindas possibilidades que poderiam
ser alcançadas, porém a falta de tecnologia para suportar esses avanços e um
sentimento de medo crescente quanto aos efeitos dessa tecnologia nas vidas humanas
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-19T17:25:58.268Z:
%
% > sentimento de medo crescente quanto aos efeitos dessa tecnologia nas vidas humanas
%
% Serio que esse medo foi uma barreira? Voce tem referencia pra isso?
%
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-03T10:10:25.027Z.
reduziram bastante o seu impulso \cite{nn_hist}, sendo posteriormente quase totalmente ofuscado
pelo surgimento da arquitetura de John von Neumann.

Atualmente com a evolução do hardware e o avanço da computação paralela a utilização
de redes neurais está cada vez mais proeminente, porém, redes neurais convencionais
ainda necessitam de um nível de processamento muito elevado, mesmo com uma baixa
quantidade de camadas. Isso se dá pois essas redes, chamadas de \textit{"totalmente
conectadas"}, contem um número quadrático de conexões entre as camadas o que torna
o treinamento muito lento \cite{nn_hist}.
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-19T17:28:02.634Z:
%
% > contem um número exponencial de conexões entre as camadas o que torna
% > o treinamento muito lento.
%
% Exponencial nao, quadratico, ne?
%
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-17T17:41:32.564Z.

\section[Viabilizando Redes Neurais para uso em problemas reais]{Viabilizando Redes Neurais para uso em problemas reais}

Com o avanço nas pesquisas sobre o córtex visual animal foi constatado que a
organização dos neurônios e suas correlações são mais esparsas que as do cérebro
humano \cite{Hubel1968}, onde pequenas regiões do espaço visual eram responsáveis
pelos estímulos que acionavam neurônios individualmente. Essas regiões são conhecidas
como campos receptivos.

As redes neurais convolucionais são baseadas nesses princípios para minimizar o custo
computacional necessário para o treinamento das mesmas. Quando comparadas com as redes
neurais multi-camadas tradicionais o ganho de desempenho é muito significativo, e é
ainda mais evidenciado pelo surgimento de algorítimos eficientes para computação de tais
redes usando GPUs.

Algumas características importantes diferenciam esse tipo de rede neural dos demais tipos:
\begin{itemize}
\item Por conta da correlação mais esparsa dos neurônios, características espacialmente
afastadas terão ligações bem fracas, se não nulas, entre si. Isso torna a rede mais
capaz de generalizar características afastadas individualmente, porém também invalida o
uso desse tipo de rede quando exitem relações importantes entre características que não
estão próximas espacialmente. Imagens em geral muitas vezes obedecem essa restrição,
pois características visuais só agregam valor semântico quando espacialmente aproximadas. Dessa
forma, uma generalização válida é que o uso desse tipo de rede é mais indicado para
imagens ou qualquer outro tipo de dados que pode ser transformado em uma imagem sem
perda de informações relevantes.
\item Diferentemente das redes neurais muti-camadas tradicionais, onde a estrutura de
entrada é unidimensional, as redes neurais convolucionais possuem como entrada uma estrutura
tridimensional com dimensões $h \times w \times d$ onde $h$ é sua altura, $w$ é sua largura
e $d$ é sua profundidade. Quando referentes a uma imagem, essas dimensões são relativas
à altura, largura e ao número de características distintas a serem observadas.
\item Assim como a estrutura de entrada, a disposição dos neurônios nesse tipo de rede também
é um volume tridimensional, dessa forma cada grupo de neurônios dispostos ao longo da
profundidade do volume é estimulado por seu respectivo campo receptivo e os parâmetros são
compartilhados entre os neurônios de uma mesma profundidade. Isso efetivamente faz com que todos
os neurônios de uma profundidade na camada detectem a mesma característica através de todo o
campo visual.

% FIXME: Talvez precise mais
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-19T17:40:37.273Z:
%
% Inserir referencia(s)!
%
% ^.
\end{itemize}

\subsection{Camadas}
Esse tipo de rede recebe o nome de rede neural convolucional por conta de sua camada mais
predominante, a camada de convolução. Além desse tipo de camada exitem outros que também são
utilizados para melhorar o desempenho desse tipo de rede. Algumas das mais importantes estão
detalhadas a seguir.

\subsubsection{Convolução}
Sendo a camada mais fundamental de uma rede neural convolucional, é nesse tipo de camada que
cada característica específica em alguma posição espacial da entrada é detectada. Os parâmetros
dessa camada são distribuídos em um conjunto de \textit{kernels} com campos receptivos
pequenos porém atuando em toda a profundidade da entrada. A convolução se é dada durante o
\textit{forward pass}, onde cada um desses \textit{kernels} são convolvidos pela largura e o 
tamanho da entrada. Esse tipo de convolução é realizada entre sinais discretos e por se tratar de um sistema linear invariante com o tempo, uma simplificação de convoluções entre sinais é empregada. Essa simplificação torna a operação de convolução em um produto entre os elementos da entrada sobrepostos pelo \textit{kernel} deslocado e o próprio \textit{kernel} que os sobrepôs \cite{conv_concept}. Dessa forma essa 
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-19T17:48:03.132Z:
%
% > produto interno
%
% Convolucao eh algo mais complexo que um simples produto interno. As CNN implementam uma simplificacao de convolucoes entre sinais discretos. Talvez valha a pena detalhar isso.
%
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-03T10:24:23.445Z:
%
% OK, vi que voce melhorou um pouco o texto, mas ainda nao tem uma explicacao de convolucoes mesmo.
% Talvez seja desnecessario, mas se sobrar tempo, por favor, deixe esta secao um pouco mais detalhada e formal.
%
% ^.
camada é responsável por estabelecer a relação de conectividade local desse tipo de rede.


Isso melhora sua capacidade de reconhecer padrões visuais, pois assim são mantidas as relações localizadas e ignoradas as influencias dispersas que poderiam levar a um sobreajuste (\textit{overfitting}) da rede.

Alguns hiperparâmetros são importantes na configuração de tal camada:

\begin{itemize}
\item \textbf{Tamanho do campo receptivo} (\textit{kernel size}): É o tamanho bidimensional do 
campo receptivo que será convolvido com a entrada, é o mesmo para todos os neurônios da camada. 
Usualmente assume valores como $5 \times 5$ ou $16 \times 16$, dependendo do tamanho da entrada.
\item \textbf{Profundidade} (\textit{depth}): É o número de neurônios que serão estimulados pela 
mesma parte do campo visual (campo receptivo) ao longo da dimensão da profundidade. Cada um 
desses níveis de profundidade é responsável por detectar uma característica por toda entrada, 
constituindo então um conjunto de mapas de característica (\textit{feature maps}). A Figura~\ref{fig_conv} ilustra uma camada de convolução com profundidade cinco.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/conv_layer.eps}
	\caption{\label{fig_conv}Disposição dos neurônios na camada de convolução e seu campo receptivo. \cite{fig_conv}}
\end{figure}
\item \textbf{Stride}: É o número utilizado para definir o espaçamento da sobreposição dos campos receptivos dos neurônios de colunas diferentes com relação à profundidade. A Figura \ref{fig_stride} mostra como diferentes valores para esse hiperparâmetro podem alterar os campos receptivos de tais neurônios e o número total dos neurônios de cada fatia da profundidade (\textit{depth slice}). Esse parâmetro é decisivo na capacidade de identificar os padrões visuais da entrada, sendo responsável por definir quão refinada será a identificação do padrão mesmo que trasladado, onde o aumento desse refinamento é inversamente proporcional ao desempenho da camada, por conta do maior número de neurônios da mesma.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.07]{figuras/stride.eps}
	\caption{\label{fig_stride}Neurônios espaçados por \textit{stride} 1 e 2 da esquerda para direita respectivamente. Separados à direita estão os pesos compartilhados entre os todos os neurônios \cite{fig_stride}. }
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-19T18:00:33.238Z:
%
% Falar sobre os pesos (compartilhados), mostrados na direita da figura.
%
% ^.
\end{figure}

\item \textbf{Zero-padding}: Determina qual tamanho do preenchimento com zeros que será adicionado às bordas da entrada. Isso muitas vezes é utilizado para adequar o tamanho da entrada ao \textit{stride} escolhido, como pode ser visto na Figura \ref{fig_stride} onde o tamanho da entrada (representada unidimensionalmente) é cinco e o \textit{zero-padding} é um.
\end{itemize}

Outra característica importante que torna essa camada mais eficiente computacionalmente é o compartilhamento de pesos entre os neurônios de uma mesma fatia de profundidade. Como visto na Figura \ref{fig_stride} os valores posicionados mais à direita são os pesos compartilhados entre os neurônios, onde cada valor é referente a uma das arestas do neurônio. Essa organização reduz grandemente a quantidade de parâmetros mutáveis e possibilita uma computação muito eficiente do volume de saída da camada, também diminuindo o consumo de memória da rede e principalmente melhorando o desempenho da operação de atualização de tais pesos.

\subsubsection{Pooling}

A camada de pooling é também uma das mais utilizadas na construção de redes neurais convolucionais pois são as responsáveis por generalizar as posições dos padrões geralmente encontrados pelas camadas de convolução. Efetivamente essa camada é responsável por fazer um downsampling não linear parametrizado, onde, assim como na camada de convolução, existem os parâmetros  tamanho do filtro e \textit{stride} que juntamente com a função de ativação configuram essa camada.

Algumas funções de ativação para esse tipo de camada são mais usadas, como a função de média e a função de máximo, porém ultimamente a função de máximo tem sido preferida por obter um maior desempenho empírico. Essa preferência é tão expressiva que muitas vezes essa camada é referida pelo nome \textit{Maxpooling}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/maxpool.eps}
	\caption{\label{fig_maxpool}Operação da camada \textit{pooling} utilizando a função de máximo com tamanho do filtro $2 \times 2$ e \textit{stride} igual a $2$}
\end{figure}

\subsection{Funções de ativação} % Camadas de ativação???
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-19T18:07:41.195Z:
%
% > Rectified Linear
%
% Eh melhor chamar esta secao de "funcao de ativacao", pois voce esta intruduzindo-a como tal.
% A funcao de ativacao linear eh o mesmo que nao fazer nada f(x)=x. Outra funcao usada tradicionalmente eh a de threshold:
% se x>0,  f(x) = 1, senao, f(x) = -1 (ou f(x)=0). Esse tipo de funcao eh util para classificacao binaria.
% Funcoes mais complexas introduzem nao-linearidade no sistema.
% A Rectified Linear Unit (ReLU -- unidade linear retificada) eh uma funcao bem simples (combina a linear com um threshold). Ela possui uma propriedade que simplifica muito o processo de aprendizado: seu gradiente eh basicamente uma funcao binaria.
% Procure uma referencia sobre ReLU, se nao me engano, foi proposta nos anos 90 pelo grupo do Yan LeCun.
%
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-03T10:35:04.914Z.
Funções de ativação em redes neurais convolucionais são filtros aplicados à saída de uma camada da rede para definir como os impulsos da entrada terão influencia na saída. Juntamente com as funções de ativação dos neurônios das camadas de uma rede também existem outras funções de ativação adicionais que são empregadas para melhorar o desempenho da rede. Esses filtros são chamados \textit{inplace} pois a dimensionalidade de entrada é mantida e cada elemento é processado individualmente.
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-03T10:28:38.028Z:
%
% > o tamanho do volume de entrada
%
% dimensionalidade da entrada
%
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-03T10:30:46.240Z.

Existem várias funções de ativação \textit{inplace} que são utilizadas para aumentar a não linearidade da rede, algumas delas sendo a função sigmoid, a tangente hiperbólica, o threshold e a unidade linear retificada (\textit{Rectified Linear Unit - ReLU}), onde entre essas a \textit{ReLU} é a mais utilizada atualmente por ter uma eficácia equivalente a de funções complexas mesmo sendo uma função simples, e portanto, com menor custo computacional o que a torna mais viável. A \textit{ReLU} é denotada matematicamente por $ReLU(input) = \max(0, input)$ \cite{cnn_web}.

%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-16T13:34:47.968Z:
% 
% Adicionar referencias!
% 
% ^.

% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-21T13:29:07.490Z:
% 
% Eh importante falar sobre o conceito de Inception e citar o artigo sobre GoogLeNet, pois o trabalho do Koller usa GoogLeNet.  
% Segue o link para o artigo
% http://www.cv-foundation.org/openaccess/content_cvpr_2015/html/Szegedy_Going_Deeper_With_2015_CVPR_paper.html
% E mais informacoes sobre o trabalho:
% http://deeplearning.net/2014/09/19/googles-entry-to-imagenet-2014-challenge/
% Porem, inves de falar sobre isso aqui, voce  pode fazer isso na secao que  descreve o trabalho do Koller et al.
% 
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-17T17:50:24.854Z.
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-21T13:39:54.819Z:
%
% Tambem eh importante falar sobre Dropout, veja:
% https://www.cs.toronto.edu/~hinton/absps/JMLRdropout.pdf
% @article{srivastava2014dropout,
%   title={Dropout: a simple way to prevent neural networks from overfitting.},
%   author={Srivastava, Nitish and Hinton, Geoffrey E and Krizhevsky, Alex and Sutskever, Ilya and Salakhutdinov, Ruslan},
%   journal={Journal of Machine Learning Research},
%   volume={15},
%   number={1},
%   pages={1929--1958},
%   year={2014}
% }
%
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-17T17:50:43.309Z.
\section{Treinamento}
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-19T18:16:00.538Z:
% 
% > Hiperparâmetros
% Eh mehor chamar esta secao de "treinamento" ou "otimizacao".
% Ai voce brevemente resume o processo de otimizacao e conforme explica o processo, voce vai introduzindo hiperparametros, da mesma maneira que voce fez com as explicacoes das camadas de uma CNN.
% 
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-03T10:37:11.319Z.
Como as redes neurais convolucionais são geralmente usadas para aprendizado supervisionado elas precisam de treinamento com grandes montantes de dados para serem capazes de generalizar melhor as demais entradas às quais nunca foi exposta. A forma com que a rede é treinada é um fator determinante no desempenho da rede, tanto quanto sua própria arquitetura.

Esse treinamento é realizado através da \textit{passagem} dos dados de treinamento pela rede múltiplas vezes, onde o número dessas iterações é um dos parâmetros a serem determinados. Cada passagem de dados pela rede é dividida em duas etapas, \textit{forward pass} e \textit{backpropagation} \cite{cnn_web}.

O \textit{Forward pass} consiste na passagem da entrada por todos os neurônios necessários para alcançar a saída, ou seja, é a passagem do volume de entrada pelas camadas da rede, nas quais suas operações típicas serão realizadas levando em consideração os pesos já aprendidos (ou inicializados) . Os resultados obtidos pelo \textit{forward pass} de cada camada é então utilizado na etapa de \textit{backpropagation} para a atualização dos parâmetros da rede.

Formalmente nessa etapa a entrada é propagada pelas funções específicas de cada camada da rede, na forma $f_{n}( \ldots f_{2}(f_{1}(f_{0}(x)))) \ldots )$ onde $f_i$ é a função de ativação da camada $i$ e $n$ se refere ao número de camadas da rede.
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-16T14:00:32.077Z:
% 
% Favor formalizar esse processo matematicamente. Forward pass eh simplesmente a aplicacao da funcao composta que eh definida pela rede neural, ou seja f(f'(f''(f'''...(x)...))).
% 
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-17T17:56:11.551Z:
% 
% Precisa melhorar isso com um pouco mais de detalhes, na verdade o certo e dizer algo como:
% x_{i+1} = f_i(x) = w_i x_i+b_i
% para i=0, ..., n, onde x_0 eh o vetor de entrada (a imagem), w_i e b_i sao parametros de f_i, onde w_i eh um vetor de pesos e b_i eh um vetor de bias (translacao).
% Eh comum representar parametros com a letra \phi = {w,b}.
% 
% Se essas definicoes forem feitas claramente aqui, talvez o texto do primeiro paragrafo da pagina 23 (secao sobre Backpropagation) fique um pouco mais simples.
% 
% ^.

\subsection{Backpropagation}
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-19T18:18:24.288Z:
% 
% > Backpropagation
% Acho que Backpropagation eh a primeira coisa que voce deve explicar ao falar sobre o processo de treinamento (otimizacao).
% 
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-03T10:37:22.144Z.

A etapa de \textit{backpropagation} é onde a aprendizagem dos pesos é realizada. Esse aprendizado se dá através da otimização (minimização) da função \textit{loss}, a qual determina a \textit{qualidade} da classificação do dado de entrada. Atualmente esse tipo de otimização é realizado utilizando um método chamado \textit{Stochastic Gradient Descent} (SGD) que busca a minimização da função \textit{loss} ao alterar os pesos na direção de maior declive do gradiente dessa função. Essa alteração dos parâmetros é feita através da modificação dos pesos $W$ e dos valores de \textit{bias} $b$ que são parâmetros livres da rede. Esse passo busca otimizar $s_j = f(x_i, W, b)_j$ de forma que quando $j=y_i$ o valor de $s_j$ seja o maior possível. Onde $x_i$ e $y_i$ são referentes à entrada e o rótulo da amostra $i$ respectivamente e $f$ a função composta das camadas da rede.

Essa otimização é realizada em \textit{batches} muitas vezes chamados \textit{mini-batches} que são subconjuntos da entrada, divididos assim por conta de limitações na capacidade de memória das GPUs, as quais são os dispositivos mais utilizados nos treinamento de redes neurais convolucionais atualmente. Essa divisão também é um hiperparâmetro da rede, sendo geralmente aceito que o treinamento com \textit{batches} maiores resulta numa melhor performance da mesma.
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-16T14:08:34.710Z:
% 
% Precisa formalizar isso matematicamente. 
% Defina os padroes (x), pesos (w), bias (b) e valores verdadeiros (ground truth, y). No passo de backpropagation os parametros (w e b) de todas as funcoes que compoe a rede neural sao atualizados de forma a minimizar um criterio de custo. Defina a loss function, elas sao sao baseadas na diferenca entre o resultado do forward pass (f(f(...(x))) e o ground truth (y).
% Elas podem servir para classificacao e regressao. 
% 
% 
% ^.

O método SGD requer o cálculo do gradiente da função \textit{loss} o qual pode ser encontrado tanto numericamente quanto analiticamente. Por ser exato, o método analítico é preferido, porém muitas vezes o método numérico é utilizado para validar o resultado do método analítico. Atualmente as implementações de redes neurais convolucionais já possuem funções \textit{loss} implementadas, assim como seus gradientes, para a qualificação das diferenças entre as classes preditas e as classes esperadas. Em geral as funções de \textit{loss} são calculadas como a média da perda individual de cada exemplo $L = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} L_i$ (nas equações subsequentes a função de ativação das saídas da rede serão denotadas por $f$ e os rótulos de cada exemplo por $y_i$). Dentre as funções mais usadas para classificação uma que se destaca é a \textit{cross-entropy classification loss} (\ref{eq:cross_ent}) que indica o grau de perda entre duas distribuições de probabilidades, uma sendo referente a predição e a outra referente ao esperado. Outros exemplos de função \textit{loss} utilizadas para classificação são a Support Vector Machine (SVM) \textit{loss} (\ref{eq:svm}) e a função \textit{loss} para classificação binária (\ref{eq:binary}). Dependendo da tarefa a ser realizada, como regressão ou classificação de atributos, funções \textit{loss} diferentes devem ser usadas.
\begin{equation}
\label{eq:cross_ent}
L_i = -\log\left(\frac{e^{f_{y_i}}}{ \sum_j e^{f_j} }\right)
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:svm}
L_i = \sum_{j\neq y_i} \max(0, f_j - f_{y_i} + 1)
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:binary}
L_i = \sum_j \max(0, 1 - y_{ij} f_j)
\end{equation}
%DONE
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-16T14:14:34.441Z:
% 
% De exemplos de loss functions para classificacao, mostrando suas formulas matematicas.
% 
% ^ <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-17T18:20:11.313Z.

Esse gradiente mesmo que calculado analiticamente precisa ser propagado para as camadas para saber qual é o gradiente local de cada uma delas, possibilitando então a atualização apenas dos pesos necessários para a minimização da função \textit{loss}. Esse processo de \textit{backpropagation} é realizado utilizando a regra da cadeia do cálculo para gradientes, essa regra indica que um gradiente pode ser composto pela multiplicação de gradientes locais mais simples. Por exemplo, considerando a função $ f(x, y, z) = (x + y)z$, ela pode ser dividida em duas funções menores $ q = x + y$ e $f = qz$ de onde obtemos as derivadas parciais $\frac{\partial f}{\partial q} = z, \frac{\partial f}{\partial z} = q$ e $\frac{\partial q}{\partial x} = 1, \frac{\partial q}{\partial y} = 1$. Com essas derivadas parciais podemos usar a regra da cadeia ao multiplicar as mesmas na forma $\frac{\partial f}{\partial x} = \frac{\partial f}{\partial q} \frac{\partial q}{\partial x}$ para obter o gradiente completo da função \cite{cnn_web}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=1]{figuras/circuit.eps}
	\caption{\label{fig_circuit}Exemplo da decomposição da função $f$ em nós de operação, onde os valores em verde representam as entradas e subsequentes computações das mesmas (\textit{forward pass}) e os valores em vermelho denotam o valor do gradiente em cada passo da operação.}
\end{figure}

Dessa forma se considerarmos a função $f$ da Figura \ref{fig_circuit} como sendo a função \textit{loss} e a entrada $z$ como um peso podemos observar que o \textit{backpropagation} nos informa qual a direção que esse peso deve variar para aumentar a saída da função, nesse caso mostrando que o peso precisa ser aumentado para que o valor da saída fique menos negativo. Portanto se atualizarmos o peso com os valores invertidos ($-3$ ao invés de $3$) do resultado do \textit{backpropagation} podemos fazer com que a saída da função diminua, o qual é o propósito dessa etapa, minimizar a função \textit{loss}.

Com essa decomposição se torna possível otimizar expressões relativamente arbitrárias, tornando essa ferramenta muito poderosa e necessária ao se utilizar multiplas e diferentes camadas em uma rede neural convolucional.

\subsection{Atualização de parâmetros}

Quando portado do gradiente calculado para cada parâmetro ainda existe a necessidade de atualizar os parâmetros de acordo com esse resultado obtido. Existem atualmente diversos métodos para alcançar esse fim, esses métodos utilizam de alguns hiperparâmetros para calibrar a forma com que os pesos devem ser atualizados. Dentre os mais utilizados se destacam:
\begin{itemize}
\item \textbf{Stochastic Gradient Descent (SGD) com Nesterov Momentum} é um método onde, em uma alusão à mecânica, a velocidade de descida do resultado da função \textit{loss} na superfície multidimensional determinada pelo gradiente é calculada e usada para escalar o tamanho do passo que será dado em direção ao ponto mínimo. Utilizando essa velocidade e o valor do gradiente na posição atual é possível prever a próxima posição dessa \textit{partícula virtual} onde então é calculado o gradiente da nova posição. Os parâmetros são então atualizados baseados nesse segundo gradiente e em um hiperparâmetro denominado taxa de aprendizado (\textit{learning rate}) \cite{nag_concept}.
\item \textbf{Adagrad} é um método adaptativo de taxa de aprendizado proposto originalmente por \cite{adagrad_concept} onde a taxa de aprendizado é normalizada pela raiz da soma dos gradientes de cada parâmetro ao quadrado. Isso tem o efeito de reduzir a taxa de aprendizado dos pesos que recebem gradientes altos e ao mesmo tempo aumentar a taxa de aprendizado de pesos que recebem atualizações infrequentes. Um hiperparâmetro de suavização também é usado para inibir a divisão por zero.
\item \textbf{Adam} é um método derivado de um outro método chamado RMSprop que basicamente ajusta o método Adagrad para que a taxa de aprendizado não diminua agressivamente. A contribuição do método Adam é adicionar um momento na atualização (semelhante ao Nesterov Momentum) e suavizar os ruídos do gradiente antes de fazer essa operação. Ele herda do RMSprop a adição de uma taxa de decaimento na soma dos gradientes de cada parâmetro que reduz a agressividade de quanto a taxa de aprendizado é reduzida a cada passo \cite{adam_concept}.
\end{itemize}
% * <teo.decampos@gmail.com> 2017-01-16T17:49:46.767Z:
% 
% Essa parte esta muito abstrata, o ideal seria formalizar os metodos matematicamente. Isso extenderia muito o documento, entao o ideal eh que ao menos o metodo que voce utiliza seja descrito mais profundamente.
% 
% ^.
A taxa de aprendizado mencionada é aplicada à atualização de cada parâmetro individualmente na forma $w = - \lambda * \nabla w$ onde $\lambda$ representa a taxa de aprendizado e $\nabla w$ o gradiente local da camada desse peso.

Além da atualização dos parâmetros com o gradiente da função \textit{loss} também existem outras atualizações para aumentar a performance da rede e torn\'a-la mais robusta em sua capacidade de generalização.

Uma função que é muitas vezes embutida na própria função \textit{loss} é a função de regularização. Ela é introduzida para regularizar os valores dos pesos buscando distribuir melhor o aprendizado por todos os neurônios. A função provavelmente mais usada para esse fim é a da regularização $\ell^2$, onde para cada parâmetro da rede o termo $\frac{1}{2} \lambda w^2$ é adicionado ao resultado da função \textit{loss}, $w$ representando o peso em questão, $\lambda$ sendo a força da regularização e o fator $\frac{1}{2}$ é multiplicado para simplificar o gradiente da função. Essa regularização penaliza neurônios com pesos muito altos levando a uma distribuição das atualizações para os neurônios com pesos menores. Ao introduzir essa função é necessário lembrar que os pesos também devem ser atualizados pelo gradiente da função de regularização, o que é um passo geralmente realizado após a atualização quanto ao gradiente da função \textit{loss}.

A introdução da função de regularização ajuda a combater o \textit{overfitting} e juntamente com ela uma outra técnica que é muito utilizada para esse fim é o \textit{Dropout} \cite{dropout_concept}. O \textit{Dropout} é uma técnica que condiciona à existência de um neurônio na fase de treinamento em função de uma probabilidade predefinida por um hiperparâmetro. Esse método essencialmente desativa neurônios com uma probabilidade $p$ para que a rede seja capaz de otimizar a função \textit{loss} mesmo sem a presença de todos os seus neurônios. Para manter a proporção durante o teste esses neurônios tem que ter suas ativações escaladas pelo valor de $p$ para levar em conta os neurônios que foram desativados. Uma variação que tem se provado útil é ao invés de fazer essa escala durante a fase de teste, onde a performance é crucial, a escala é realizada durante a fase de treinamento, possibilitando o teste sem qualquer alterações ou perda de performance. Essa variação é chamada de \textit{Dropout invertido} \cite{cnn_web}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.3]{figuras/dropout.eps}
	\caption{\label{fig_dropout}Imagem ilustrando o efeito do \textit{Dropout} em uma rede neural onde os neurônios marcados foram desativados, forçando a rede a não depender deles, evitando o \textit{overfitting} \cite{dropout_concept}.}
\end{figure}

% Suficiente para o conteúdo do treinamento?
% 1 TODO